% ************************** Thesis Abstract *****************************
% Use `abstract' as an option in the document class to print only the titlepage and the abstract.

\begin{sommario}
	Il recente sviluppo delle tecnologie di sequenziamento del DNA (next generation sequencing) ha ridotto il tempo necessario a sequenziare un genoma umano da diverse settimane a qualche ora, così come il costo, che è passato da milioni di dollari a circa un migliaio, consentendo così la produzione di enormi quantità di dati genomici. Ciò ha permesso la creazione di progetti di sequenziamento dati su larga scala e l'applicazione di tecniche di analisi dei big data nel campo genomico. Nel 2013, è stato sviluppato il linguaggio di interrogazione GMQL (GenoMetric Query Language) per operare su dataset genomici eterogenei. 
	Questo lavoro di tesi introduce un modulo di GMQL per l'apprendimento automatico e l'analisi dei dati allo scopo di analizzare i dati generati dalle tecniche di sequenziamento di nuova generazione. 
	
	\bigskip
	
	La tesi affronta inoltre due problemi biologici utilizzando tale modulo. Il primo è quello di prevedere il tipo di cancro all’interno di una catalogazione tumorale multi-classe utilizzando i dati di Rna-seq acquisiti dal database Cancer Genome Atlas (TCGA). I 14 diversi i tipi di cancro sono stati selezionati in base ai principali tassi di mortalità stimati nel 2017, statistica fornita dalla American Cancer Society. Sono state applicate diverse tecniche di classificazione, e le migliori nel predire la tipologia di cancro sono state i modelli lineari SVM con kernel lineare e la regressione logistica con termine di regolarizzazione l2. Quest’ultimo, in particolare, ha avuto un’accuratezza di previsione di 0,9352. Il secondo problema biologico trattato in questo lavoro tesi è la correlazione tra le mutazioni negli enhancer e specifiche caratteristiche / malattie umane. Le mutazioni sono state ottenute tramite un dataset di studi associativi sull’intero genoma, mentre i dati sugli enhancers sono stati estratti dal dataset di ENCODE. Utilizzando GMQL sono state individuate le mutazioni più frequenti associate alle malattie. Inoltre, l'algoritmo spettrale di bioclustering ha rivelato un sottoinsieme di mutazioni che mostra comportamenti simili nel sottoinsieme dei caratteri. I risultati sono riportati nell’appendice per ulteriori interpretazioni biologiche.
	
\end{sommario}
